<resources>
    <string name="app_name">Katalog</string>
    <string name="element_picture_description">Zdjęcie pojazdu</string>
    <string name="element_category_picture_description">Ikona kategorii</string>
    <string name="icon_favourite_description">Icona ulubione</string>
    <string name="details_tab_title_description">Opis</string>
    <string name="details_tab_title_gallery">Galeria</string>
    <string name="details_tab_title_numbers">Ilostan pojazdów</string>
    <string name="favourites_name">Ulubione</string>
    <string name="filters_title">Kategorie</string>
    <string name="filters_dialog_ok">OK</string>
    <string name="filters_dialog_cancel">Anuluj</string>
    <string name="et41_description">ET 41 – elektryczna dwuczłonowa lokomotywa elektryczna produkowana w latach 1977-1983 w zakładach H.Cegielski - Poznań S.A. (HCP).
     Lokomotywa stanowi połączenie serii EU07 w dwuczłonowy pojazd szynowy, w której wprowadzono zmiany : usunięcie dwóch kabiny maszynisty i zastąpienie ich balastem, wprowadzono samonośne pudło z ostojnicami, wzmocniono blachy pudła. Człony lokomotyw połączono sprzęgami śrubowymi, przewodami pneumatycznymi oraz przewodami sterowania wielokrotnego. Umożliwiono przejścia pomiędzy sekcjami "A" i "B" z zastosowaniem elastycznych osłon gumowych.
   ET41 posiada charakterystykę uniwersalną. Może prowadzić ciężkie składy pociągów pasażerskich o masie 700 ton z prędkością 125 km/h lub pociągi towarowe o masie 4000 ton z prędkością 70 km/h. Wyprodukowano 200 szt.</string>
    <string name="et42_description">"ET42 to dwuczłonowa, elektryczna lokomotywa towarowa radzieckiej produkcji. Obecnie są to najsilniejsze lokomotywy eksploatowane przez Polskie Koleje Państwowe. Dzięki prostocie swej budowy jest ceniona lokomotywą w Polsce i nie tylko.

Powstanie

Radziecka myśl techniczna miała na celu jak największe wykorzystanie sił ciągowej jak najmniejszym kosztem. Tak właśnie w zakładach NEWZ w Nowoczerkawsku na terenie byłego ZSRR powstała dwuczłonowa lokomotywa oznaczona w Polsce jako ET42.

Konstrukcja

ET42 wzoruję się z radzieckich elektrowozów ВЛ10 i ВЛ11, charakteryzujących się prosta konstrukcją, niezawodnością oraz prostotą prowadzenia. Lokomotywa ta trafiła do hal produkcyjnych NEWZu z myślą o ciągnięciu wielu wagonów z ładunkiem. Nie zapomniano również o wagonach pasażerskich, przez co "ruski" posiadają sprzęgi do ogrzewania wagonów. W przeciwieństwie do innych dwuczłonowych lokomotyw jeżdżących po polskich szlakach kolejowych, ET42 pierwotnie było lokomotywą dwuczłonową i nie da się rozłączyć go na dwa osobne elektrowozy. Między obydwoma członami nie widać wielu różnic. Oba ze sobą bardzo dobrze współpracują, zawdzięczając to układom hydraulicznym, pneumatycznym oraz elektrycznym rozciągniętymi między członami.

Lokomotywa może osiągnąć prędkość zaledwie 100 km/h, lecz przy dużej liczbie wagonów jest to zadowalająca szybkość. Pudło wagonu opiera się na skośnych wieszakach oraz sprężynach. We wnętrzu lokomotywa jest dobrze zabezpieczona. Aby dostać się do przedziału wysokiego napięcia należy odłączyć lokomotywę od sieci, tzn. opuścić pantografy. Wtedy drzwi od przedziału WN odryglowują się, po czym bezpiecznie można przejść na drugi koniec.

Dużym udogodnieniem jest to, że np. podczas awarii dwóch silników w sekcji A można je bez problemu wyłączyć z pulpitu maszynisty tej samej sekcji. Możliwa jest również jazda awaryjna przy użyciu sześciu sprawnych silników (2 sprawne silniki jednej sekcji oraz 4 sprawne drugiej sekcji) lub nawet czterech silników (po uszkodzeniu 2 silników w obu sekcjach).

Wygląd kabiny maszynisty, mimo radzieckiej produkcji, nie odstrasza, a wręcz przyciąga wzrok. Wszystkie zegary znajdują się na panelu pod przednią szybą. Również wszystkie kontrolki są w grupie. Nastawnik jazdy zbudowany jest z pozycji zerowej oraz 38 pozycji jezdnych. W każdej kabinie znajduje się sześć grzejników. Na pochwałę zasługuję również fakt, iż przed zmianą kierunku jazdy można włączyć ogrzewanie w drugiej sekcji."</string>
    <string name="eu07_description">Historia EU07 wiąże się ścile z EU06. Pod względem konstrukcyjnym są to praktycznie te same lokomotywy. W 1959 roku została podpisana umowa z Metropolitan Vickers i English Electric Co. - producentem EU06, na mocy której polska miała zakupić licencję i rozpocząć produkcję takich samych lokomotyw eletrycznych jak EU06 we wrocławskim Pafawagu.
W 1965 roku zmontowano pierwszy egzemplarz EU07. Do 1974 roku zbudowano ich w sumie 240 sztuk. Pierwsze "Angliki" rodem z Polski trafiły do lokomotywowni Kraków Prokocim. Kolejne egzemplarze były przydzielane różnym lokomotywowniom. Na przykład EU07 - 001 i 002 pracowały w Małopolsce, a EU07 - 003 i 004 pracują dalej na Śląsku.
W późniejszym okresie na podstawie EU07 zbudowano nową serię EP08, której prędkość konstrukcyjną określono na 160 km/h, lecz z powodu wadliwej konstrukcji ( już w EU06 ) zmniejszono ich prędkość do 140 km/h, a cztery z nich: 002, 003, 004, 005 przebudowano na EU07 nadając im numery od 241 do 244.
W latach osiemdziesiątych kontynuowano produkcję tych dosyć udanych pojazdów. Jednakże ze względu na dosyć duża liczbę zmian w konstrukcji postanowiono numerować je od 301 a nie 245.
Nowe EU07 produkowane były w Poznaniu w Zakładach Cegielskiego. Wśród kilkunastu zmian jakie wprowadzono warto wymienić między innymi przystosowanie pojazdów do zabudowy sprzęgu samoczynnego ( co zwiększyło masę pojazdu o 3 tony ), a także ryflowane blachy boczne.
W sumie wyprodukowano około 500 lokomotyw tego typu. Kilka lokomotyw EU07 powstało także z pojedynczych członów ET41 ( dwuczłonowa odmiana EU07 ), w których jedną część pojazdu została zniszczona, a druga przebudowana.
Kolejną dosyć dużą innowacją jest przebudowywanie EU07 na EP07. Lokomotywy przerabiane sš podczas napraw i po zmianie oznaczenia przydziela się im ten sam numer, co poprzednia ( nie ma więc szans na zobaczenie EP07 - 001 ). Od zewnštrz nowe pojazdy praktycznie niczym się nie wyróżniają. Duże zmiany zaszły jednak wewnątrz lokomotywy. Przede wszystkim zmieniono przełożenie przekładni głównej z 79:18 do 76:21. Zmiana ta spowodowało wyłącznie obniżenie prędkości obrotowej silnika. Prędkość konstrukcyjna lokomotywy pozostała bez zmian, gdyż ze względu na budowę podwyższenie prędkości maksymalnej ponad 125 km/h jest niemożliwe. Drugą poważną zmianą w EP07 jest wymiana starszych silników na nowsze serii LK535.</string>
    <string name="et25_description">"Newag Dragon (serie ET25, ET26 i ET43) – rodzina sześcioosiowych lokomotyw elektrycznych, przeznaczonych do prowadzenia ciężkich pociągów towarowych do 4500 ton. Od 2009 do 2016 była produkowana przez Newag Gliwice, zaś od 2017 przez Newag Nowy Sącz. Powstało łącznie ponad 30 lokomotyw w 4 wersjach, które są eksploatowane przez polskich przewoźników towarowych.

Geneza
Podstawowym środkiem trakcyjnym kolei towarowej w Polsce jest sześcioosiowy elektrowóz ET22, którego ponad 1000 sztuk powstało w latach 1969-1989 w zakładach PaFaWag we Wrocławiu. W późniejszych latach fabryka ta, będąca głównym producentem lokomotyw elektrycznych w Polsce, zaprzestała produkcji ciężkich lokomotyw towarowych, budując jedynie czteroosiowe elektrowozy pasażerskie EP09 (do 1997) i uniwersalne dwusystemowe EU43 i jednosystemowe EU11. Te dwie ostatnie, budowane dla PKP między 1997 a 2002 już po przejęciu PaFaWagu przez Adtranz, nie trafiły jednak na polskie tory ze względu na problemy finansowe zamawiającego[4]. W 2002 roku Adtranz-Pafawag został przejęty przez Bombardiera, który nie zdecydował się produkować kompletnych lokomotyw elektrycznych we wrocławskim zakładzie. Od 2002 roku przez kilka lat w Polsce nie produkowano żadnych elektrowozów"</string>
    <string name="su45_description">"W latach sześćdziesiątych zaistniała pilna potrzeba wprowadzenia liniowych lokomotyw przeznaczonych do obsługi ruchu pasażerskiego na liniach głównych magistralnych i pozostałych w kraju. Ilostan parowozów zaczął się powoli kurczyć, wobec zaprzestania zamówień ze strony PKP na ten rodzaj taboru, elektryfikacja - mimo pomyślnych zapowiedzi - nie była aż tak prędka, żeby od razu wprowadzać masowo tabor elektryczny, zaś lokomotyw spalinowych do tego typu zadań wcześniej nie eksploatowano.

W drugiej połowie lat 60-tych powstało (w Zakładach Metalowych im. Hipolita Cegielskiego) kilka studiów nowej lokomotywy, o układzie osi Co'Co' i przekadni elektrycznej. Zasadniczo te prototypy różniły się zastosowanymi kombinacjami silnika i prądnicy. Ostatecznie zdecydowano się na silnik licencyjny FIAT-a i prądnicę licencyjną Alsthom-u. Prototypową lokomotywę o fabrycznym oznaczeniu 301Db, zaś na PKP oznaczoną jako SP45-001, oraz następnych kilka egzemplarzy próbnej serii, skierowano w 1970 roku do eksploatacji w Lok. Poznań (najbliżej zakładów HCP), a następne pojazdy trafiały już do MD Warszawa Odolany. Ogółem w latach 1970-1976 wyprodukowano 265 pojazdów, które obsługiwały ówcześnie wszystkie ważniejsze niezelektryfikowane trasy w kraju.

Produkowane od 1970 roku lokomotywy spalinowe serii SP45 poddawane były od przełomu lat 80-tych i 90-tych pewnym modernizacjom. Zasadnicze przyczyny modernizacji leżały w braku dewiz potrzebnych na zakupy części zamiennych do owych kotłów. Poza tym, w latach osiemdziesiątych, na sieci zaczęły dominować wagony przystosowane do ogrzewania elektrycznego, jako bardziej wygodnego w eksploatacji. Centralne Biuro Konstrukcyjne PKP w Poznaniu opracowało dokumentację techniczną modernizacji ogrzewania w lokomotywach serii SP45 na elektryczne 3000V=. Praca ta nie nastręczyła wielu trudności, gdyż ogrzewanie elektryczne zastosowano wcześniej w seryjnie produkowanych u 'Cegielskiego' liniowych lokomotywach spalinowych serii SU46 oraz prototypowych SP47 i właśnie rozwiązanie przejęte z lokomotyw SU46 wprowadzono w zakres modernizacji serii SP45. W przedziale przeznaczonym dla kotła ogrzewczego, wstawiono prądnicę grzewczą, produkowaną przez wrocławski Dolmel i napędzaną przez wał. Przy prądnicy zamontowano od razu nową szafę z aparaturą wysokiego napięcia. Wyjście przewodu grzewczego wyprowadzono na czoło z lewej strony (patrząc od kabiny maszynisty). W zakres modernizacji włączono również wyprowadzenie sprzęgów sterowania wielokrotnego na czoło (pod oznaczeniami serii), usprawniono wadliwie działającą instalację sygnalizacji i gaszenia pożaru oraz wprowadzono drobne zmiany w obrębie układu jezdnego. Aby odróżnić zmodernizowane lokomotywy od zasadniczej serii, zmieniono oznaczenie serii z SP45 na SU45, z zachowaniem starych numerów inwentarzowych. Zmiana oznaczenia liczy się czysto technicznie - nie należy utożsamiać zastosowanego typu ogrzewania wagonów pasażerskich z literą oznaczającą przeznaczenie lokomotywy (ogrzewanie elektryczne mają również lokomotywy SP30, SP47, SP32 oraz SU46).

Od 2009 roku lokomotywy serii SU45 są przebudowywane na serię ST45 przez zakłady Pesa w Bydgoszczy. Przebudowa obejmuje przede wszystkim wymianę silnika na silnik firmy MTU oraz modernizacja kabiny maszynisty i jej wyposażenia."</string>
    <string name="st44_description">"Przez wiele lat były najsilniejszymi spalinowozami poruszającymi się po polskich torach. W konsekwencji rozpoczęcia ich importu z ZSRR, wstrzymana została produkcja i dalszy rozwój silnych lokomotyw spalinowych polskiej produkcji. Mimo to do dziś są uznawane za kultowe, przede wszystkim dzięki specyficznemu odgłosowi pracy silnika i dużej ilości wydawanego dymu, czego skutkiem są również olbrzymie ilości paliwa i oleju zużywanego podczas eksploatacji.

Radzieckie lokomotywy spalinowe serii M62, bo o nich mowa, na polskich kolejach występują pod oznaczeniem serii ST44. Najbardziej znane są jednak pod przydomkiem „gagarin”. Pojazdy te produkowane były w latach 1965 - 1988 w zakładach LTZ w Ługańsku w ZSRR. Zaprojektowane zostały z myślą o eksploatacji na kolejach węgierskich. Konstrukcja okazała się być na tyle udana jak na ówczesne czasy, że ZSRR podjęło produkcję zarówno na własny rynek, jak i zagraniczny. Poza wersją jednoczłonową montowane były również pojazdy dwu i trójczłonowe. Do Polski sprowadzano jednak tylko te pierwsze lokomotywy. W latach 1966 - 1988 importowano w sumie 1182 sztuki. Poza tym, pojazdy te można było spotkać właściwie we wszystkich krajach „demokracji ludowej”. Eksploatowane były między innymi w NRD, w Czechosłowacji, na Węgrzech, a nawet w Chinach, Mongolii czy na Kubie. Spalinowozy te przeznaczone są do prowadzenia ciężkich pociągów towarowych. Mimo to często używane były również do obsługi składów pasażerskich, nie tylko w naszym kraju.

udło lokomotywy ST44 liczy 17550 mm długości i osadzone jest na dwóch, trójosiowych wózkach. Spalinowóz posiada przekładnię elektryczną. W oryginalnej wersji pojazd napędzał dwusuwowy, dwunastocylindrowy, widlasty, 48 zaworowy, doładowany silnik wysokoprężny z przepłukiwaniem wzdłużnym, o mocy 1470 kW i pojemności skokowej 150,6 litra. Silnik ten charakteryzował się dużą mocą przy jednoczesnym znacznym zużyciu paliwa i oleju silnikowego. Ponoć katalogowe zużycie paliwa wynosi około 25kg/h na biegu jałowym, natomiast około 320kg/h przy mocy znamionowej. Nie dziwi więc fakt, że lokomotywa posiada zbiornik paliwa o pojemności 3900 litrów. Silnik spalinowy napędza prądnicę, która wytwarza prąd służący do napędzania silników elektrycznych, które zlokalizowane są przy każdej z osi. Prędkość maksymalna lokomotywy wynosi 100km/h. Dzięki zastosowaniu stosunkowo prostej konstrukcji, „gagariny” od początku cechowały się niezawodnością. Dodatkowo, dzięki odpowiedniej konstrukcji, silnik spalinowy można uruchamiać bez konieczności wstępnego podgrzewania. Ma to szczególne znaczenie przy niższych temperaturach, stąd nie dziwi, że takie rozwiązanie zastosowano akurat w radzieckich lokomotywach. Lokomotywy ST44 mają też szereg wad. Poza wspomnianą wcześniej paliwożernością, pojazdy te niekorzystnie oddziaływały na tory, po których się poruszały. Stąd, na wiele linii kolejowych w naszym kraju do chwili obecnej mają zakaz wjazdu i generalnie mogą korzystać z linii kolejowych o dobrej jakości torowiska.

PKP zakupiła w sumie 1182 lokomotywy tej serii. 68 z nich przystosowanych zostało do pracy na torze o szerokości 1520 mm. Trafiły one do eksploatacji na linię LHS, gdzie pracują do dnia dzisiejszego. Pozostałe pojazdy otrzymały numery od 001 do 1113. Ostatnia lokomotywa dostała numer 1500 z uwagi na posiadanie wózków z bezwidłowym prowadzeniem zestawów kołowych. Pojazdy eksploatowane na LHS oznaczone zostały numerami od 2001 do 2068."</string>
    <string name="sm42_description">"Fablok 6D (typy fabryczne Ls800E i Ls800P, typ konstrukcyjny 6D wraz z podtypami, seria PKP SM42) – normalnotorowa manewrowa lokomotywa spalinowa produkowana w zakładach Fablok w Chrzanowie w latach 1963–1992 oraz oferowana do 2013. W sumie wyprodukowano i dostarczono 1822 egzemplarze tego typu, w tym 1157 dla PKP.

Lokomotywy SM42 są najpopularniejszą serią lokomotyw spalinowych w Polsce (w grudniu 2009 istniały 1224 egzemplarze, w tym 867 w barwach PKP Cargo).

Lokomotywa typu 6D została zaprojektowana przez Centralne Biuro Konstrukcyjne Przemysłu Taboru Kolejowego z Poznania w latach 1958–1962, a następnie jej wykonanie zostało zlecone zakładom Fablok z Chrzanowa[2]. Spalinowozy te skonstruowano z przeznaczeniem do ciężkich prac manewrowych, a także prowadzenia lekkich pociągów towarowych. Najważniejszym czynnikiem była jednak kwestia wyeliminowania parowozów z pracy manewrowej oraz zdolność do formowania cięższych składów dla nowo wprowadzanych ciężkich lokomotyw spalinowych serii ST43 i ST44 oraz elektrycznych ET21. SM42 to pierwsze krajowe lokomotywy spalinowe większej mocy, dzięki którym wprowadzenie trakcji spalinowej na PKP nabrało większego tempa.

Spalinowozy od numeru 521 wyposażone zostały w lżejsze wózki typu 1LN bez belki bujakowej. W latach 70. 39 sztuk wyposażono w instalację ogrzewania 500 V z zasilaniem z prądnicy głównej, tworząc typ 101D. Produkcja dla PKP trwała do 1981, a następnie w niewielkim zakresie od 1985 do 1992[2]. Na bazie SM42 powstała także prototypowa lokomotywa akumulatorowa EPA42[3].

Oprócz produkcji dla przewoźnika państwowego, w latach 1969–1992 wyprodukowano także 622 egzemplarze dla kolei przemysłowych. W latach 1972–1975 wyeksportowano 37 lokomotyw w ramach zamówienia dla Kolei Marokańskich (seria DG200). W 1982 przedsiębiorstwo Dromex, budujące drogi w Iraku, zamówiło 6 lokomotyw SM42 w wersji podobnej do dostarczanych dla Maroka[2].

Lokomotywa była oferowana w wersji fabrycznej 6Da i zmodernizowanej 6Da/R do maja 2013[4], gdy została ogłoszona upadłość likwidacyjna Fabloku[5]."</string>
    <string name="_31we_description">"EZT o handlowej marce "Impuls" to rodzina nowoczesnych jednostek pasażerskich produkowanych przez firmę NEWAG S.A. z Nowego Sącza.

mpulsy produkowane są w wersjach dwuczłonowych (typ: 37WE), trójczłonowych (typ: 36WE), czteroczłonowych (typ: 31WE), pięcioczłonowych (typ: 45WE) oraz sześcioczłonowych (typ 35WE). Przystosowane są do zasilania trakcyjnego prądem stałym 3 kV i jazdy po torze szerokości normalnej 1435 mm. Konstrukcja pudeł i wózków jest stalowa spawana. Pojazdy te mają zastosowaną pełną klimatyzację wnętrza, nowoczesne systemy informacji pasażerskiej oraz przystosowane są do obsługi osób o ograniczonej możliwości poruszania się. Według wymagań zamawiających mogą być wyposażone w sieć WI-FI, gniazdka elektryczne dla pasażerów itp.
Ich maksymalna prędkość eksploatacyjna wynosi 160 km/h (konstrukcyjna 176 km/h) w wyniku czego w kabinach zastosowany jest dwustanowiskowy pulpit sterowniczy (w Polsce dla jazdy powyżej 130 km/h wymagana jest dwuosobowa obsługa trakcyjna).

Jako pierwsze powstały jednostki 35WE (sześcioczłonowe) na zamówienie Szybkiej Kolei Miejskiej z Warszawy w formie leasingu, w ilości łącznej 9 sztuk. Pierwsza dostawa dla SKM obejmowała 6 sztuk Impulsów (001-006), a następnie domówiono jeszcze trzy egzemplarze (008-010) Prototypowy pojazd 35WE został przekazany do przewoźnika 12 czerwca 2012 roku.
Podczas dostaw dla SKM Warszawa wyprodukowana została jedna jednostka 35WE na zamówienie Kolei Ślaskich w 2012 roku o numerze 35WE-007."</string>
    <string name="en57_description">"EN57 (typ 5B+6B+5B, 5Bk+6Bk+5Bk, 5BT+6BT+5BT, 5Bm+6Bm+5Bm, 5Bu+6Bu+5Bu i 5Bg+6Bg+5Bg) – normalnotorowy trójczłonowy niskoperonowy elektryczny zespół trakcyjny, produkowany w zakładach Pafawag we Wrocławiu w latach 1962–1993 w liczbie ponad 1429 sztuk[6]. Jest to najdłużej produkowany pojazd szynowy na świecie[7]. Protoplastą serii EN57 była wysokoperonowa jednostka EW55[6].

Na bazie serii EN57 w Pafawagu skonstruowano także jednostki czteroczłonowe z dodatkowym członem silnikowym – EN71, wersje czteroczłonowe do ruchu dalekobieżnego (ED72 i ED73) oraz pojazdy do ruchu podmiejskiego (EW58) i EW60 dla Szybkiej Kolei Miejskiej w Trójmieście. EW60 po eksploatacji w PKP SKM sprzedano i przekazano spółce Koleje Mazowieckie, która poddała je naprawie głównej i modernizacji. W trakcie produkcji wprowadzano zmiany konstrukcyjne, które dotyczyły głównie elementów układu hamulcowego i jezdnego pojazdu. W jednostkach od numeru 1900 zastosowano zmodyfikowany kształt ściany czołowej oraz nowe wyposażenie kabiny maszynisty, wzorowane na jednostkach serii EW58.

Na przestrzeni lat eksploatacji jednostki serii EN57 poddawane były przez różnych właścicieli różnorakim modernizacjom. Część z nich dotyczyła jedynie wyglądu zewnętrznego jednostek, inne przewidywały również zmianę konstrukcji układu napędowego, a także dostosowania pojazdu do potrzeb osób niepełnosprawnych."</string>
    <string name="ed161_description">"Pesa Dart (typ 43WE[6], seria ED161[9]) – elektryczny zespół trakcyjny przeznaczony dla ruchu dalekobieżnego produkcji zakładów Pojazdy Szynowe Pesa Bydgoszcz. W latach 2014–2015 wybudowano 20 takich składów dla PKP Intercity. Pojazdy te wprowadzono do ruchu 29 grudnia 2015 w rozkładzie jazdy 2015/2016 w ramach kategorii InterCity. Obsługują one połączenia z Warszawy do Lublina, Białegostoku, Katowic, Raciborza, Wisły, Wrocławia i Zwardonia, z Białegostoku do Bielska-Białej i Jeleniej Góry oraz z Lublina do Katowic i Wrocławia.

Nadwozie
Nadwozie, wykonane z elementów stalowych wysokiej wytrzymałości i kompozytowych, spełnia założenia normy EN 15227 (czterech scenariuszy zderzeń). Elementy bezpieczeństwa stanowią: klatka bezpieczeństwa kabiny maszynisty, aluminiowy blok o strukturze plastra miodu, absorbery energii i zgarniacz[2]. Dart jest 8-członowy i ma 8 par drzwi o szerokości 90 cm znajdujących się w centralnych punktach wszystkich członów[29].

Początkowo pojazdy były wyposażone w ręcznie demontowane osłony sprzęgu, które całkowicie go osłaniały. Przed przekazaniem odbiorcy pierwszego egzemplarza zrezygnowano z tego rozwiązania na rzecz ramki, która tylko częściowo osłania sprzęg[62].


Wnętrze pojazdu nie jest jednoprzestrzenne – wydzielono przedziały dla podróżnych, przedsionki, część barową i przedział dla obsługi. Podłoga przestrzeni pasażerskiej jest na jednej wysokości – 1220 mm nad poziomem główki szyny (z wyjątkiem rejonu wejść gdzie jest na wysokości 760 mm), a skład jest dostosowany do podróżowania osób o obniżonej sprawności ruchowej – ma windy, miejsca dla wózków i przystosowaną toaletę[16][2][63].

W przedziałach drugiej klasy znajdują się 292 miejsca w układzie 2+2, a w tych pierwszej klasy 60 miejsc w układzie 2+1. W części barowej znajdują się kuchnia i zaplecze gastronomiczne oraz 3 stoliki: 1 stolik 4-osobowy i 2 stoliki jednoosobowe (projekt przedsięwzięcia zakłada także podawanie posiłków bezpośrednio do części pasażerskiej)[64]. Obok części barowej znajduje się przedział dla obsługi pociągu, w którym znajduje się łóżko i toaleta z prysznicem[29].

Wnętrze
We wnętrzu składów wydzielono miejsce na rowery (6 stojaków), dodatkową przestrzeń na bagaż, w sumie 7 toalet w systemie zamkniętym (jedna dla obsługi i 6 dostępnych dla podróżnych – jedna z nich dla osób o ograniczonej możliwości poruszania się), wyposażonych w przewijaki dla niemowląt. Ponadto zainstalowano klimatyzację, gniazdka elektryczne dla podróżnych, monitoring oraz elektroniczny system informacji pasażerskiej. Pojazdy są przystosowane do montażu wi-fi oraz urządzeń wzmacniających sygnał telefonii komórkowej[29][65][2][66]. W składach znajdują się siedzenia niemieckiej firmy Kiel, które są odchylane oraz wyposażone w rozkładany stolik, siatkę na gazety i podnóżek[29].

Napęd i sterowanie
Dart dla PKP IC jest oparty na 9 wózkach. Skrajne są wózkami napędnymi typu 39MN, natomiast środkowe są wózkami Jakobsa. Trzeci wózek jest wózkiem napędnym typu 40MN, natomiast pozostałe wózki środkowe są wózkami tocznymi typu 40MNT. Napęd stanowi 6 silników trakcyjnych o mocy 400 kW każdy, co daje łączną moc jednostki wynoszącą 2400 kW[6].

Darty dla PKP IC są dostosowane do prędkości 160 km/h, jednakże producent przewiduje budowę EZT z platformy Dart dostosowanych do wyższych prędkości – 230 km/h. Jeden z egzeplarzy dla PKP IC osiągnął prędkość 204 km/h w czasie testów[6], ale nie oznacza to gotowości do pracy przy prędkościach większych niż 160 km/h w regularnej eksploatacji, głównie z powodu zbyt małej liczby wózków napędnych oraz zbyt małej mocy falowników[27]. Pojazdy przystosowane są do trakcji wielokrotnej do 2 pojazdów i są wyposażone w system sterowania ERTMS poziom 2[6]. W celu zmniejszenia hałasu wewnątrz, falowniki znajdują się na dachu pojazdu[63]."</string>
    <string name="sa140_description">"Newag 222M – (seria SA140) dwuczłonowy spalinowy zespół trakcyjny produkowany przez firmę Newag z Nowego Sącza. Dwa egzemplarze zostały wyprodukowane dla Kolei Mazowieckich, a kolejne cztery dla województwa podkarpackiego.

Newag 222M to dwuczłonowy, jednoprzestrzenny, częściowo niskopodłogowy spalinowy zespół trakcyjny przeznaczony do obsługi połączeń regionalnych na liniach pozbawionych trakcji elektrycznej. Zaprojektowano go do obsługi peronów wysokości od 550 do 900 mm[23].

Wnętrze
Dostęp do wnętrza 222M możliwy jest poprzez parę drzwi odskokowo-przesuwnych na stronę pojazdu o szerokości 1300 mm z progiem na wysokości 600 mm nad główką szyny[3].

Pojazd przystosowany jest do przewożenia osób niepełnosprawnych ruchowo. Przy jednych z drzwi zamontowano platformę ułatwiającą wsiadanie do SZT, specjalny przedsionek z miejscem dla wózka inwalidzkiego oraz toaletę dla niepełnosprawnych zgodną z TSI PRM[3].

Dodatkowo zespół wyposażony jest w ogrzewanie nawiewne, dwustrefową klimatyzację, gniazdka elektryczne 230 V, system informacji pasażerskiej oraz monitoring[3].

Podwozie i napęd
Dwuczłonowy zespół oparty jest na trzech dwuosiowych wózkach – skrajnych, napędowych (typ 74RSNa[24]) oraz wspólnym środkowym, tocznym w systemie Jakobsa (typ 72RSTa[24]), na którym oparte są oba człony[3].

Napęd stanowią dwa zespoły napędowe składające się z silnika wysokoprężnego o mocy 390 kW, automatycznej przekładni hydrodynamicznej z retarderem. Silniki spełniają normy emisji spalin Stage IIIB[3].

Pudło 222M spełnia normy: wytrzymałościowe (PII wg EN 12663), przeciwpożarowe (PN-K 02511) oraz odporność zderzeniową (EN 15227) dla czterech scenariuszy zderzeniowych[3]."</string>
    <string name="sa105_description">"ZNTK Poznań Regio Tramp – rodzina normalnotorowych autobusów szynowych produkowanych w zakładach ZNTK Poznań. W latach 2002-2007 wybudowano łącznie 7 egzemplarzy jednoczłonowych (typ 213M i 213Ma, seria SA105) oraz 10 dwuczłonowych (typ 215M, seria SA108). Nie wyprodukowano żadnego egzemplarza trójczłonowego (typ 216M). Pojazdy eksploatowane są przez Koleje Wielkopolskie (6 sztuk) i Polregio (11 sztuk).

Regio Trampy to jednoprzestrzenne, częściowo niskopodłogowe autobusy szynowe przeznaczone do obsługi regionalnych przewozów pasażerskich na mniej obciążonych, głównie niezelektryfikowanych liniach[4]. Powstawały w wersji jedno i dwuczłonowej. Konfiguracja trójczłonowa, pomimo gotowych planów, nie doczekała się realizacji[4][10].

Regio Trampy mają lekką, modułową konstrukcję nadwozia, z obniżoną podłogą w rejonie wejścia do 600 mm nad poziomem główki szyny[4]. Wydzielono przestrzeń dla osób na wózkach inwalidzkich i do przewozu rowerów[11]. Do części wysokich prowadzą po trzy schodki[1][2].

Pudła osadzone są na wózkach za pomocą dwustopniowego usprężynowania. Pierwszy stopień to daszkowe sprężyny metalowo-gumowe, a drugi to sprężyny pneumatyczne i metalowo-gumowe – te drugie pełnią funkcję awaryjnych w przypadku braku powietrza w poduszkach[11].

Zarówno wagon 213M, jaki i każdy człon 215M posiadają po jednym jednoosiowym wózku napędowym (typ 19MN[11]) i jednym jednoosiowym tocznym[4] (typ 32AN) wyposażonych w zestawy kołowe z hamulcami tarczowymi[11]. W planowanej wersji trójczłonowej, człon środkowy miał być doczepny[4]. Zespół napędowy – silnik spalinowy zintegrowany z przekładnią hydrokinetyczną z hamulcem hydrodynamicznym został umieszczony pod podłogą pod wózkiem napędnym w systemie power-pack[4].

Pojazdy wyposażone są w standardowe urządzenia automatyki bezpieczeństwa ruchu: czuwak aktywny, samoczynne hamowanie pociągu oraz Radio-Stop[4]."</string>
    <string name="menu_filters">Filtry</string>
</resources>